export const linux = [
  {
    question: 'Що таке Linux і яка його історія?',
    answer:
      "Linux - це операційна система, яка була створена Лінусом Торвальдсом у 1991 році. Ця система базується на ядрі Linux, яке є відкритим програмним забезпеченням. Історія Linux пов'язана з рухом відкритого програмного забезпечення та спільним розвитком у користувацькій спільноті.",
  },
  {
    question: 'В чому різниця між Linux та Unix?',
    answer:
      'Linux і Unix - це обидві операційні системи, але Unix - це сімейство операційних систем, до якого належать різні варіації, такі як AIX, HP-UX, і інші. Linux, з іншого боку, є клоном Unix і є вільним програмним забезпеченням, доступним для всіх для використання та розповсюдження.',
  },
  {
    question: 'Що таке ядро (kernel) в Linux?',
    answer:
      "Ядро (kernel) в Linux - це центральна частина операційної системи, яка взаємодіє з апаратним обладнанням комп'ютера та надає основні послуги для програм та користувачів. Воно керує роботою процесів, пам'яттю, введенням-виведенням та іншими аспектами системи.",
  },
  {
    question:
      'Які дистрибутиви Linux ви знаєте і які основні відмінності між ними?',
    answer:
      'Існує багато дистрибутивів Linux, таких як Ubuntu, Fedora, CentOS, Debian, і багато інших. Кожен з них має свої особливості та цільову аудиторію. Вони можуть відрізнятися за способом установки пакетів, системними інструментами, терміновими оновленнями та іншими характеристиками.',
  },
  {
    question:
      'Як ви встановлюєте програмне забезпечення в Linux з командного рядка?',
    answer:
      'Для встановлення програмного забезпечення з командного рядка використовуються інструменти керування пакетами, такі як apt (для Debian/Ubuntu), yum (для CentOS/Fedora), dnf (також для Fedora), zypper (для openSUSE) тощо. Команда для встановлення пакету може виглядати, наприклад, так: sudo apt install назва_пакету.',
  },
  {
    question: 'Якою командою можна дізнатися поточну версію ядра Linux?',
    answer:
      'Для виведення поточної версії ядра Linux використовуйте команду uname -r.',
  },
  {
    question:
      'Що таке init-система в Linux і які основні типи init-систем існують?',
    answer:
      'Init-система - це перший процес, який запускається під час завантаження Linux. Основні типи init-систем включають в себе SysV, Upstart, systemd та інші. systemd є найпоширенішою init-системою в сучасних дистрибутивах Linux.',
  },
  {
    question: 'Які команди використовуються для керування процесами в Linux?',
    answer:
      'Для керування процесами використовуються команди, такі як ps, top, kill, killall, pgrep, pkill, nice та інші.',
  },
  {
    question: 'Що таке Runlevel в Linux?',
    answer:
      'Runlevel в Linux - це стан операційної системи, який вказує на її функціональність. Існують різні runlevel, які визначають, які служби та сервіси активні під час роботи системи. Зазвичай це числа від 0 до 6, призначені для різних станів системи (наприклад, завантаження, перезавантаження, вимкнення тощо).',
  },
  {
    question:
      'Які права доступу файлів і каталогів існують в Linux і як їх можна змінити?',
    answer:
      'У Linux існують права доступу, які визначають, хто і як може взаємодіяти з файлами та каталогами. Основні права включають в себе читання (r), запис (w) і виконання (x). Права можна змінювати за допомогою команд chmod або chown.',
  },
  {
    question:
      'Які команди використовуються для архівації і розархівації файлів в Linux?',
    answer:
      'Для архівації і розархівації файлів в Linux використовуються команди tar, zip, unzip, gzip, gunzip, bzip2, bunzip2 та інші.',
  },
  {
    question: 'Як створити архів tar і як його розархівувати?',
    answer:
      "Для створення архіву tar використовуйте команду tar -cvf ім'я_архіву.tar файли_або_каталоги. Для розархівації використовуйте команду tar -xvf ім'я_архіву.tar.",
  },
  {
    question:
      'Що таке SSH і як його налаштувати для безпечного віддаленого доступу до системи?',
    answer:
      "SSH (Secure Shell) - це протокол для безпечного віддаленого доступу до системи. Щоб налаштувати SSH, потрібно встановити сервер SSH на системі (зазвичай openssh-server) і налаштувати файли конфігурації, такі як /etc/ssh/sshd_config. Після цього ви можете з'єднатися з системою за допомогою клієнта SSH.",
  },
  {
    question:
      'Який файл використовується для налаштування мережевих інтерфейсів в Linux?',
    answer:
      'Файл /etc/network/interfaces часто використовується для налаштування мережевих інтерфейсів в Linux. Однак в різних дистрибутивах цей файл може мати різні формати.',
  },
  {
    question:
      'Які команди дозволяють керувати користувачами і групами в Linux?',
    answer:
      'Для керування користувачами і групами використовуються команди, такі як useradd, userdel, usermod, groupadd, groupdel, groupmod, passwd та інші.',
  },
  {
    question: 'Як створити користувача в Linux?',
    answer:
      "Для створення користувача використовуйте команду useradd ім'я_користувача.",
  },
  {
    question:
      'Який файл містить список запланованих завдань (cron jobs) в Linux?',
    answer:
      'Список запланованих завдань (cron jobs) зберігається в файлі /etc/crontab та в інших файлах в каталозі /etc/cron.d/.',
  },
  {
    question: 'Як вивести список встановлених пакетів в системі Linux?',
    answer:
      'Для виведення списку встановлених пакетів використовуйте команду dpkg -l або rpm -qa, залежно від дистрибутива.',
  },
  {
    question: "Якою командою можна змінити ім'я хоста (hostname) в Linux?",
    answer:
      "Щоб змінити ім'я хоста в Linux, використовуйте команду hostname нове_ім'я.",
  },
  {
    question: 'Який сервіс відповідає за резольвінг DNS в Linux?',
    answer:
      'Сервіс, який відповідає за резольвінг DNS в Linux, зазвичай називається systemd-resolved або named (BIND).',
  },
  {
    question: 'Что такое файрволл (firewall) и как его настроить в Linux?',
    answer:
      'Файрволл (firewall) - це програмне забезпечення або апаратний пристрій, який призначений для контролю і фільтрації мережевого трафіку з метою забезпечення безпеки мережі. В Linux можна налаштовувати файрволл за допомогою програм, таких як iptables, а також за допомогою більш сучасних інструментів, таких як firewalld або ufw.',
  },
  {
    question:
      'Який файл використовується для налаштування DNS-записів в Linux?',
    answer:
      'Для налаштування DNS-записів в Linux зазвичай використовується файл /etc/resolv.conf.',
  },
  {
    question:
      'Як можна додати новий диск до системи і змонтувати його в Linux?',
    answer:
      "Для додавання нового диска до системи в Linux спершу потрібно додати його фізично до комп'ютера, а потім створити нову файлову систему на диску (за допомогою mkfs) і додати запис в файл /etc/fstab, щоб система автоматично монтувала диск при завантаженні.",
  },
  {
    question:
      'Як створити символічну (софтлінк) і жорстку (хардлінк) посилання в Linux?',
    answer:
      'Для створення символічної (софтлінк) посилання використовуйте команду ln -s початковий_файл символічний_файл. Для створення жорсткого (хардлінк) посилання використовуйте команду ln початковий_файл жорсткий_файл.',
  },
  {
    question: 'Як виконати пошук файлів по імені або вмісту в Linux?',
    answer:
      'Для пошуку файлів за іменем використовуйте команду find, наприклад: find /шлях/до/каталогу -name "шаблон_імені". Для пошуку файлів за вмістом використовуйте команду grep, наприклад: grep -r "рядок_для_пошуку" /шлях/до/каталогу.',
  },
  {
    question:
      'Які команди використовуються для архівації і стискання файлів в Linux?',
    answer:
      'Для архівації і стискання файлів використовуйте команди tar, gzip, bzip2, zip та інші, в залежності від формату архіву, який ви хочете створити.',
  },
  {
    question: "Що таке SELinux і як воно пов'язане з безпекою в Linux?",
    answer:
      'SELinux (Security-Enhanced Linux) - це механізм контролю доступу, який додає додаткові рівні безпеки до Linux. Він дозволяє деталізувати права доступу до файлів і ресурсів для окремих процесів і користувачів, що підвищує безпеку системи.',
  },
  {
    question:
      'Який файл використовується для налаштування мережевих маршрутів в Linux?',
    answer:
      'Для налаштування мережевих маршрутів в Linux використовується файл /etc/network/routes або команди для роботи з маршрутами, такі як route або ip route.',
  },
  {
    question: 'Як виконати оновлення системи і встановлених пакетів в Linux?',
    answer:
      'Для оновлення системи і встановлених пакетів використовуйте команди, такі як apt-get update && apt-get upgrade (для Debian/Ubuntu) або yum update (для CentOS/Fedora).',
  },
  {
    question: 'Як налаштувати систему для автоматичної ротації логів в Linux?',
    answer:
      'Для налаштування автоматичної ротації логів в Linux використовуйте інструменти, такі як logrotate, який дозволяє налаштувати правила ротації логів у файлі /etc/logrotate.conf та інших конфігураційних файлах у каталозі /etc/logrotate.d/.',
  },
]
